\section{Liczby Liouville'a}
\begin{fakt}
	Jeśli \prawo{Schik.\\65} operator $A \colon \mathcal C(\Z_p, \cialo) \to C(\Z_p, \cialo)$ spełnia warunek Lipschitza, to istnieje pewna $\|\cdot\|$-izometria z przestrzeni funkcji $\Z_p \to \cialo$ o zerowej pochodnej na zbiór rozwiązań równania różniczkowego $f' = Af$.
\end{fakt}

\begin{definicja}
	Niech \prawo{Schik.\\66} $\nu(\lambda) = \liminf_n |n - \lambda|_p^{1:n}$ dla $\lambda \in \Z_p$.
\end{definicja}

\begin{definicja}
	Mówimy, że $\lambda$ jest \emph{liczbą Liouville'a}, gdy $\nu(\lambda) = 0$.
\end{definicja}

Van der Put postawił w 1980 problem, który rozwiążemy (z ,,Meromorphic differential equations over valued fields'', Indag. Math. 42, Fasc. 3).

\begin{fakt}
	Niech funkcja $g \colon \Z_p \to \cialo$ będzie ciągła, a w zerze też różniczkowalna.
	Niech $\lambda \in \Z_p$.
	Jeśli $\lambda = 0$, $g(0) = 0$.
	Jeśli $\lambda = 1$, $g'(0) = 0$.
	Istnieje $\mathcal C^1$-rozwiązanie równania $x y' - \lambda y = g$.
\end{fakt}

Uwaga. 
Być może chodzi o $\mathcal S^1$, a nie $\mathcal C^1$.
Zbiór rozwiązań stanowi warstwę w przestrzeni $\mathcal C^1$ podgrupy $\{f \colon \Z_p \to \cialo : xf'(x) - \lambda f(x) = 0\}$, której wymiar jest nieskończony.
To pokazuje, że rozwiązania są bardzo niejednoznaczne.

\begin{proof}
	Niech $g(0) = g'(0) = 0$, przez $P$ oznaczmy obcięcie antyderywatu do p. ciągłych $\Z_p \to \cialo$, które zerują się w zerze, $C_0$.
	Wskażemy takie $u$, że $y = Pu$ będzie rozwiązaniem.

	Łatwo sprawdzić, że $Qu(x) := (\lambda Pu(x) + g(x))/x$ (dla $x \neq 0$) i $Qu(0) := 0$ określa funkcję z $C_0$ w $C_0$.
	Oszacowanie $|Pu(x)| \le |x|_p \cdot \|u\| / p$ daje $\|Qu - Qv\| \le \|u - v\| / p$.
	Funkcja $Q$ jest kontrakcją, więc ma punkt stały $u$.

	W ogólnym przypadku stosujemy pierwszą część do funkcji $g(x) - g'(0) x - g(0)$ i dostajemy funkcję $f_1$, potrzebną do
	\[
		y(x) := f_1(x) + \begin{cases}
		g'(0)x & \lambda = 0 \\
		-g(0) & \lambda = 1 \\
		\frac{g'(0) x}{1-  \lambda} - \frac{g(0)}{\lambda} & \lambda \neq 0, 1 \end{cases},
	\]
	rozwiązania ogólnego równania.
\end{proof}

Pytanie, czy równanie $xy' - \lambda y = g$ ma $\mathcal C^\infty$-rozwiązania dla każdej $\mathcal C^\infty$-funkcji $g$ z $g(0)$ i $g'(0) = 0$, chyba wciąż pozostaje otwarte.

\begin{definicja}
	Luka \prawo{Schik.\\67} w $x = \sum_{j \ge 0} a_jp^j$ długości $[tp^{-s}]$ to para liczb $s < t$, taka że $a_s \neq 0$, $a_t \neq 0$, ale $a_k = 0$ dla $s < k < t$.
\end{definicja}

\begin{fakt}
	Liczba $\lambda \in \Z_p$ jest Liouville'a, wtedy i tylko wtedy gdy w jej rozwinięciu są dowolnie duże luki.
\end{fakt}

\begin{fakt}
	Liczby Liouville'a są przestępne (,,nad $\Q$'').
\end{fakt}

\begin{proof}
	Niech liczba $a \in \Z_p$ będzie algebraiczna nad ciałem $\Q$ z wielomianem minimalnym $f(x) = a_0 + \ldots + a_d x^d$, $a_d \neq 0$.
	Skoro funkcja $f$ spełnia warunek Lipschitza ze stałą $c$, to dla $n \in \N$ jest $|f(n)|_p \le c|n-a|_p$.
	Dla dużych $n$, $f(n) \neq 0$, gdyż $f$ ma co najwyżej $d$ zer, a jednocześnie $|f(n)|_p \ge 1/|f(n)|_\infty$.
	Skoro tak, $1/ |f(n)|_p \le (|a_0|_\infty + \ldots + |a_d|_\infty) n^d$.
	Istnieje pewna stała $c' > 0$, że $|n - a|_p \ge c' / n^{d}$, skąd $\nu(a) = 1$.
\end{proof}

\begin{fakt}
	Liczby Liouville'a tworzą gęsty $G_\delta$ podzbiór $\Z_p$.
\end{fakt}

Warto tu wspomnieć o twierdzeniu Baire'a: niepusta oraz zupełna przestrzeń metryczna nie jest przeliczalną unią nigdzie gęstych i domkniętych zbiorów.

\begin{proof}
	Niech $n \in \N$.
	Dobry wybór $n_1 < n_2 < \ldots$ sprawia, że liczba $n + p^{n_1} + p^{n_2} + \ldots$ jest blisko $n$ i ma dowolnie długie luki.
	Domknięcie zbioru liczb Liouville'a zawiera $\N$, zatem całe $\Z_p$.
	Niech $U_{mk} = \{x \in \Z_p : |m-x|_p < k^{-m}\}$.
	Liczby Liouville'a to dokładnie elementy przekroju $\bigcap_{k \in \N} \bigcap_{n \in \N} \bigcup_{m \ge n} U_{mk}$.
\end{proof}

\begin{fakt}
	Liczby Liouville'a tworzą zbiór zerowy (można je pokryć kulami, których suma średnic jest dowolnie mała).
\end{fakt}

\begin{proof}
	Zbiór liczb Liouville'a leży w $\bigcup_{m \ge n} U_{mk}$ dla każdych $k, n \in \N$ przy zachowaniu notacji z poprzedniego dowodu.
	Średnica zbioru $U_{mk}$ nie przekracza $k^{-m}$, zatem dla $k \ge 2$ mamy $\sum_{m \ge n} d(U_{mk}) \le k^{1-n}$.
	Bierzemy duże $k$, $n$.
\end{proof}

\begin{fakt}
	Równanie różniczkowe $(1-x)(x f'(x) - \lambda f(x)) = 1$ nie posiada rozwiązań, które są analityczne na małym otoczeniu $0$ dla $\lambda \in \Z_p$ będących liczbami Liouville'a.
\end{fakt}

\begin{proof}
	Zapiszmy $f(x) = \sum_{n=0}^\infty b_n x^n$.
	Podstawienie tego do naszego równania daje $b_n (n - \lambda ) = 1$.
	Jeśli $\lambda \not \in \Z$, szereg $f$ ma zerowy promień zbieżności, $\nu(\lambda)$.
	Jeśli $\lambda$ jednak jest całkowita, rozumowanie niepotrzebnie się komplikuje.
\end{proof}

Zajmiemy \prawo{Schik.\\84} się polami wektorowymi: co ciekawe, wszystkie mają potencjał!

\begin{fakt}
	Niech $f, g \colon \cialo^2 \to \cialo$ będą ciągłymi funkcjami.
	Istnieje $\mathcal C^1$-funkcja $F \colon \cialo^2 \to \cialo$, że $\partial_x F = f$, $\partial_y F = g$.
\end{fakt}

\begin{proof}
	Niech $x \mapsto x_n$ będzie przybliżeniem identyczności (to jest ciągiem odwzorowań $\sigma_0, \sigma_1, \ldots \colon \cialo \to \cialo$, że $\sigma_0$ jest stała, $\sigma_m \circ \sigma_n = \sigma_n \circ \sigma_m = \sigma_n$ jeśli $m \ge n$, $|x - y| < \sigma^n$ implikuje $\sigma_n(x) = \sigma_n(y)$ oraz $|\sigma_n(x) - x| < \rho^n$, $0 < \rho < 1$ ustalone), $x_n' = x_{n+1} - x_n$, $y_n' = y_{n+1} - y_n$. 
	Wtedy $F(x, y) = \sum_{n \ge 0} f(x_n, y_n)x_n' +g(x_n, y_n)y_n'$ jest w porządku.
\end{proof}

Schwarz kłamie na temat mieszania (dobrych) pochodnych czosnkowych.

\begin{wniosek}
	Istnieje funkcja $f \colon \cialo^2 \to \cialo$ o ciągłych drugich pochodnych czosnkowych, że
	\[
		\frac{\partial^2 f}{\partial x \partial y} = 1, \mbox{ jednak }
		\frac{\partial^2 f}{\partial y \partial x} = 0.
	\]
\end{wniosek}

\begin{proof}
	Weźmy $\partial_y f = x$, $\partial_xf = 0$ i zróżniczkujmy.
\end{proof}

\begin{fakt}
	Jeśli $f \colon \cialo^2 \to \cialo$ jest $\mathcal C^2$, to drugie (mieszane) pochodne są równe.
\end{fakt}